{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được hơn một tháng tuổi. Năm ngày nay em thấy bé đi tiêu mà phân hoa cải hoa cà. Phân sống. Có nhiều nước màu vàng.có mùi hơi chua. Khi ngửi kỹ mới thấy. Khi bé đi tiêu phải rặn. Gồng mình. Cuối lúc tiêu xong có ít bọt nước. Ngày bé đi tầm 7-8 lần. Lúc ít lúc nhiều. Bé vẫn bú mẹ và ngủ bình thường. Không quấy. Nhưng do mẹ bé không có sữa nên em cho bú thêm sữa bình ngày chừng hai tới ba bình. Mỗi lần 30 ml. Em sợ con bị đi cầu. Có hình ảnh mà em không gửi được. Rất mong bác sĩ tư vấn. Em xin cảm ơn ạ.", "answer": "Em Thọ thân mến.,Con em 1 tháng bú mẹ hoàn toàn thì không sợ tiêu chảy hay táo bón. còn việc bú thêm sữa công thức nếu rửa chai, bình ,núm vú không kỹ sẽ dễ bị tiêu chảy, trong sữa mẹ có rất nhiều chất dinh dưỡng quý giá mà không có sữa công thức nào so sánh được. Còn việc mẹ cháu trong thời gian cho con bú nếu ăn dư hàm lượng đường trong chế độ ăn thì trẻ có thể đi tiêu hoa cà, hoa cải, cũng có thể hệ miễn dịch của trẻ giảm khi bị bệnh hàm lượng chất dinh dưỡng trong sữa không tiêu hóa hết phân cũng có tình trạng trên, khuyên em tiếp tục duy trì nguồn sữa mẹ để mang nhiều lợi ích cho trẻ hơn đặc biệt là hệ miễn dịch.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-tre-so-sinh-39563/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tầm soát bệnh duy giáp cho bé sau sinh", "question": "Em hiện mang thai 24 tuần và suy giáp sau mổ basedow, đang uống thuốc giáp levothyroxin 25mg, em muốn sau sinh tầm soát chích máu gót chân cho bé sau sinh. Nhưng em nghe nói chích gót thực hiện sau 36- 72h sau sinh thôi, nếu sau sinh khoảng 15 20 ngày em cho bé đi làm xét nghiệm chích gót được không ạ hay phải làm xét nghiệm di truyền học ạ Em xin cám ơn", "answer": "Chào bạn Mỹ Linh, cảm ơn bạn đã gởi câu hỏi, Hiện tại chương trình tầm soát sơ sinh được thực hiện thường quy trên tất cả các bé sinh ra tại BV Từ Dũ, Nên bạn yên tâm là con bạn sẽ được lấy máu và thực hiện xét nghiệm nói trên trong thời gian bạn nằm tại viện.,Nếu cho kết quả bất thường BV sẽ chủ động liên lạc với người nhà theo số điện thoại đã cung cấp trong hồ sơ để thông báo và có hướng giái quyết tiếp theo.,Thân!,CNHS. Phạm Thu Hằng,P.CTXH,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tam-soat-benh-duy-giap-cho-be-sau-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vệ sinh rốn cho bé", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: bé 1 tuần là rụng rốn nhưng khi rụng rốn còn ướt. Bây giờ rốn có mũ chảy ra ít ít nhưng nhìn rốn vẫn bình thường. Đưa đi khám vệ sinh rốn rồi về nhà vẫn còn mũ ít ít. Bác sĩ ơi vậy ở nhà có cần vệ sinh gì không và có dùng cồn hay thuốc gì không.", "answer": "Xin chào bạn,,Việc chăm sóc rốn em bé có những điều bạn cần lưu ý như  sau:,Khi rốn bé khô và rụng đi không đồng nghĩa với việc rốn đã lành, vì vậy bạn vẫn phải vệ sinh rốn cho bé hằng ngày.,Cách vệ sinh rốn đã rụng là bạn phải dùng 2 ngón tay của mình mở rộng phần chân rốn ra và vệ sinh sạch sẽ theo chiều từ trong ra ngoài.,Dung dịch để rửa rốn là dung dịch nước muối sinh lý (NaCl 0,9%) và dụng cụ tăm bông vô khuẩn.,Bạn lưu ý khi mình mở rộng phần chân rốn ra để vệ sinh cũng là cách mình nhìn xem rốn em bé mình có gì lạ hay không, có chồi hay không, với những trường hợp rốn bé có chồi phải đưa bé đến cơ sở y tế để bác sĩ khám và thực hiện thuốc nếu cần, chồi càng to thì rốn sẽ hay rỉ dịch và không khô được.,Rốn bất thường là rốn rỉ dịch nhiều và lâu ngày, có mùi hôi, chân rốn đỏ….,Bạn có thể cho bé đến cơ sở y tế gần nhất để yên tâm nhé nếu trường hợp bạn vệ sinh đúng cách mà vẫn không thấy cải thiện.,CNHS. Phạm Thu Hằng\nP. Công tác xã hội,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ve-sinh-ron-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vác xin cho tre sơ sinh", "question": "Cho e hỏi bé nhà e dc 4 tháng tuổi jo có tiêm vác xin phòng ngừa tiêu chảy rota dc ko ạ .bé nhà e chưa tiem mũi nào ạ", "answer": "Chào Bạn!,Cám ơn Bạn đã đặt câu hỏi cho diễn đàn bệnh viện.,Vaccin ngừa tiêu chảy cấp có 2 loại:,1. Rotarix; uống 2 liều,   Liều 1 uống khi bé 6 tuần tuổi,   Liều 2 cách liều 1 ít nhất 1 tháng, liều 2 uống trước 6 tháng tuổi.,2. Rotateq: uống 3 liều,   Liều 1 uống, bé trong khoảng 2 -3 tháng tuổi.,   Liều 2 cách liều 1 ít nhất một tháng.,   Liều 3 cách liều 2 ít nhất một tháng, liều 3 uống trước 8 tháng.,Con Bạn hiện tại đã qua thời điểm uống ngừa tiêu chảy do Rotavirus.,Khi đưa Bé đi tiêm ngừa lúc 4 tháng tuổi, Bạn có thể yêu cầu bác sĩ tư vấn thêm về Rotavirus.,Chúc gia đình Bạn nhiều sức khỏe.,Chào Bạn.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vac-xin-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị cong chân và méo đầu", "question": "Xin chào bác sĩ! Con e được 1 tháng 15 ngày cháu bị méo một bên đầu do nằm nghiêng đầu về bên phải, mẹ cố gắng trở đầu nhưng đâu lại vào đấy, hiện tại ống chân của cháu cũng bị cong rất rõ, e cũng nắn dần nhưng chưa thấy hiệu quả, vậy xin hỏi làm cách nào để cháu tròn đầu trở lại cũng như ống chân thẳng lại ạ.xin cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Con bạn bị lép đầu bên phãi vì nằm nghiêng đầu bên phãi thì bạn nên xoay trở cho con bạn nằm nghiêng bên trái nhiều, tuy nhiên đôi khi bạn vẫn nên xoay đầu về bên phải để tránh tình trành thuận nằm nghiêng đầu bên trái do nằm nhiều về phía trái. Vì bé đã thuận nghiêng về phải quen nên lúc đầu cần kiên nhẫn và phải dùng khăn chêm. Đó là cách thức tốt để chĩnh lép đầu ở trẻ nhỏ. Tuy nhiên bạn cũng nên lưu ý trẻ có bị vẹo cổ không.,Chân bé cong thì tùy theo mức độ mới có hướng điều trị. Nếu xương chày cong sinh lý thì không cần điều trị.,Bạn có thể đưa bé vào khoa phục hồi chức năng bênh viện Từ Dũ để được khám  và tư vấn điều trị,Thân ái,,Bs Hiền Nhi ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-cong-chan-va-meo-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ốm bỏ ăn và bỏ bú", "question": "Chào Bác Sỹ! Em đang rata hoang mang mong Bs giúp e. Bé gái nhà e hiện 24 tháng. 5 ngày nay bé bệnh viêm phổi nghĩ do nhiễm siêu vi. Nhưng khổ nổi bé không chịu ăn đã vậy còn không chịu bú. E ép cỡ nào cũng không được. Giờ nghe đến từ bú sữa hay ăn cháo là bé khóc ngất. Hiện chỉ còn 8kg thôi. Em lo lắm… mong Bs giúp đỡ.", "answer": "EM Ngọc Thi thân mến.,Con em hiện tại 8 kg thì chẩn đoán là suy dinh đưỡng nhe cân thấp còi. Nhũng trẻ suy dinh dưỡng dễ bị viêm hô hấp, tiêu chảy, viêm tai giũa, dễ bị bệnh khi thay đổi môi trường, trong trường hợp này em nên đua trẻ đi khám dinh dưỡng ngay tại các chuyên khoa đầu ngành để tìm nguyên nhân và điều chỉnh chế độ ăn cho phù hợp, khi trẻ suy dinh dưỡng sẽ bị thiếu vi chất dinh dưỡng kèm theo bs chuyên khoa khám và cho bổ sung sẽ phù hợp đúng bệnh của trẻ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-om-bo-an-va-bo-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé", "question": "Chào bác sĩ. Con gai em sinh được 3.5kg, hiện tại bé đc 10 tháng 15 ngày nặng 8.5kg, cao 70cm. Em cho bé ăn dặm từ 6 tháng, hiện tại ngày ăn 2 cử, bú 800ml sữa công thức, hiện tại bé được 6 cái răng, có thể kéo đứng dậy. Như vậy con em hiện tại có suy dinh dưỡng không ah, và làm thế nào để cải thiện. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào em,,So với dữ liệu em cung cấp, theo chuẩn là 6 tháng đầu thì tăng gấp đôi cân nặng lúc sanh, từ tháng thứ 6 cân nặng sẽ tăng chậm dần, nên hiện tại bé 8,5kg là đạt. Còn về chiều cao thì dựa vào biểu đồ tăng trưởng thì bé phát triển trong mức bình thường. Để cải thiện hơn, em nên đưa bé đi khám định kỳ tại phòng khám trẻ để BS bổ sung những vi chất cần thiết và đến phòng tư vấn dinh dưỡng để chuyên viên thiết lập chế độ ăn dặm phù hợp với thể trạng của bé.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 028.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-be-39531/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng 2 tuần chưa đi ngoài", "question": "Bác sĩ cho em hỏi với ạ. Cháu nhà rm được 3 tháng, sinh non 34 tuần. Từ sau 1 tháng cháu xuất viện. Cháu 1 tuần mới đi ngoài 1 lần, phân mềm, đi bình thường. Nhưng đợt này đã 2 tuần cháu chưa đi, không có biểu hiện quấy khóc. Cháu có hỏi Bs nhi thì bác bảo đánh rắm được thì không sao. Nhưng đã 2 tuần rồi. Bác sĩ tư vấn giúp cháu với ạ", "answer": "Em Thanh Hương thân mến.,Những bé sinh non nhẹ cân, hệ thống miễn dịch cũng hoạt động kém hơn so với trẻ đủ tháng, đặc biệt hệ tiêu hóa trẻ nên trẻ sẽ tiêu hóa thức ăn chậm hơn  trẻ đủ tháng, nên phân sẽ lưu lại trong ruột rất lâu, nếu phân mềm thì không gọi là táo bón. nếu trẻ có  xì hơi được, vẫn bú vẫn chơi bình thường thì không sợ tắt ruột, những trẻ sanh sớm nếu nuôi dưỡng tốt thì cũng sẽ bắt kịp với trẻ đủ tháng. Đi khám bs nhi khoa em cũng đưa ý kiến để xem xét và tham khảo.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-2-tuan-chua-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng tuổi biếng ăn", "question": "Chào Bác Sĩ! Bé nhà em 4 tháng tuổi, thường ngày em cho bé ti mẹ kết hợp với bú bình ( từ sữa mẹ hút ra) 1 lần bú khoảng 90ml cách 2-3 tiếng bú lại, khoảng 1 tuần nay bé có biểu hiện biếng ăn nghiêm trọng, bé thức 5,6 tiếng cũng ko có biểu hiện đòi bú mà cứ đưa tay vào mút, đưa bình hay ti mẹ vào thì lại bú 10ml – 20ml rồi đẩy ra. Nếu bé ngủ thì em đưa bình vào bé dc 100ml . Cho e hỏi bé nhà em có bị sao không ạ? Cần cho bé đi khám không ạ? Cảm ơn Bác Sĩ!", "answer": "Em Bé thân mến.,Con em nếu khỏe mạnh, hệ tiêu hóa hoạt động tốt thì bé bú ngủ, đòi ăn cách nhau khoảng 3 tiếng 1 lần, bé đi tiểu 7,8 lần/ ngày, nếu bé dinh dưỡng đúng, đủ thì tăng cân mỗi tháng, Trong quá trình tăng trưởng và phát triển, khi thay đổi môi trường, tâm trạng vui, buồn thì bé ăn uống cũng ảnh hưởng đến việc bú và tiêu hóa của trẻ. Nếu bé bỏ bú nên cho trẻ đi khám bác sĩ ngay để điều trị kịp thời.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-tuoi-bieng-an/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng bú v lười ăn thì phải làm sao ah?", "question": "Con tôi là bé trai lúc sinh mổ được 3,2kg. Nay đã được 6 tháng nhưng bé chỉ được 6kg v cao 66cm. Cứ bệnh hoài (viêm màng não lúc 20 ngày tuổi v hiện tại đang bị viêm phế quản)v rất lười bú từ khi mới sinh nên theo lời khuyên của bsi, tôi đã thử cho bé ăn dặm nhưng cũng chẳng cải thiện được gì. Tôi đã đổi nhìu loại sữa khác nhau và hiện tại đang cho bé uống Similac IQ1 v ăn dặm bột Nesle Cerelac nhưng bé cứ ăn hoặc bú được 1 chút là ói ra hết. Tôi rất lo lắng không biết phải làm sao để cải thiện tình trạng bệnh suy dinh dưỡng của bé. Mong bác sĩ trả lời giúp tôi ah?", "answer": "Hồng Trang thân mến,,Bé tăng cân và chiều cao theo đúng khuyến nghị. Do hệ miễn dịch kém, hệ tiêu hóa thừa dịch dạ dày nên bé thường bị nôn ói sau khi ăn. Để cải thiện tình trạng này cho bé ăn mỗi lần một ít, nên duy trì sữa mẹ vì sữa mẹ có đầy đủ chất dinh dưỡng tốt cho bé và giúp bé tiêu hóa tốt hơn sữa công thức. ,Vào thứ 4 hàng tuần, khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế có mở lớp tư vấn dinh dưỡng cho trẻ vào lúc 8h30, em có thể cùng bé đến tham dự. ,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-bu-v-luoi-an-thi-phai-lam-sao-ah/"}
